---
sidebar_position: 3
title: DevOps
---
import tools from '../static/img/devops-tools.jpeg';

Née aux années 2008 le DevOps n'est autre qu'un état d'esprit, une manière de penser, une culture, un mouvement...
## Agile ?
Pour parler de DevOps on ne peut ne pas parler de l'Agile.

La methologie agile est une methologie de gestion de projet contraiment aux methodes traditionnelles( V ou cascade).

C'est une methode qui consiste à avoir une comminucation constante entre le client et les autres parties prenantes du projet.

Ce qui signifie qu'on ne fait pas la totalité du projet jusqu'à sa fin. Mais on le decoupe en focntionalité qui seront des livrables.

L'ojectif c'est livrer une première veersion du produit, faire des tests afin d'avoir le retour du client, ainsi apporter des ameliorations.
Les méthodes agiles mettent un point d’honneur à renforcer les relations entre les membres de l’équipe projet, mais également entre l’équipe et le client.

## Son but
En se basant sur ces techniques de gestion de projet, le Devops a vu le jour dans le but de faciliter la comminucation entre les Ops et les Devs.

Une contraction de Développement (Dev) et Opérations (Ops) pour symboliser leur rapprochement nécessaire

## Cas d'utilisations

Développement d'applications...

IA. ...

Migration et modernisation cloud. ...

Données et analyse. ...

Cloud hybride et infrastructure. ...


Internet des Objets. ...

Sécurité et gouvernance ...

## Outils

<div style={{textAlign: 'center'}}>
<img src={tools} />

[source](https://medium.com/clarusway/popular-devops-tools-review-ee0cffea14ec)
</div>
**NB**: Ici, nous ne ferons que lister les outils on ne va pas entrer en details. Pour plus d'informations ref le section ressource.

 - Version Control Systems:
    - Github
    - Gitlab
    - Bitbucket
    - CircleCi
    - Jenkins
    - Gitea
    - Travis CI

- Containerisation:
    - Docker

 - Container orchestration:
     - Kubenetes

 - IT automation:
    - Gitlab-ci

 - Collaboration:
    - Jira
    - Trello
    - Redmine
 
 
  - Monitoring and visualization:
    - Prometheus
    - Grafana
    - Node-exporter
  

Ressources:  
Voir [Stéphane ROBERT](https://blog.stephane-robert.info/post/introduction-devops/) document  
[Use case](https://azure.microsoft.com/fr-fr/resources/cloud-computing-dictionary/what-is-devops)
